**藍戰士**（****），[香港流行音樂樂隊](../Page/香港.md "wikilink")，1987年成立，活躍於1980年代後期，1990年解散，2004年一度重組。

樂隊成員為經驗豐富的樂師，為人熟悉的是各成員的鬈曲長髮及前衛打扮。音樂大部分是自己創作，亦有改編外地歌曲，再譜上粵語歌詞。

1987年藍戰士憑《豈有此理》得「亞太流行曲創作大賽」香港決賽冠軍而晉身樂壇，三年後於1990年樂隊解散，再十四年後於2004年一度重組，原成員**單立文**繼續專注電影電視拍攝及幕後音樂工作未能歸隊，兩新成員加入：結他手**鄧祖德（Joe
Tang）** 及鼓手**霍兆強（Alan）**。\[1\]

## 成員

### 基本成員

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>藍戰士基本成員列表 |- style="color:#aaaaa ;" |</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>出生日期</p></th>
<th><p>出生地</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黃良昇.md" title="wikilink">黃良昇</a>（Peter Wong）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>主音歌手，<a href="../Page/結他.md" title="wikilink">結他手及</a><a href="../Page/合成器.md" title="wikilink">琴鍵手</a>，創隊成員，1990年藍戰士解散後教結他、打鼓，後轉業保險做了11年，再之後開了音樂室，教音樂並聚集一班志同道合玩音樂。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/蘇德華.md" title="wikilink">蘇德華</a>（Firman So）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>結他手，<a href="../Page/結他.md" title="wikilink">主音結他手</a>，創隊成員，1990年藍戰士解散後轉替香港歌手編曲、演唱會做樂隊領班，並兼任<a href="../Page/eason_and_the_duo_band.md" title="wikilink">eason and the duo band成員</a>。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/單立文.md" title="wikilink">單立文</a>（Pal Sinn）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>低音結他手，創隊成員，1990年藍戰士解散後轉任電影電視演員及音樂監製。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鄧祖德.md" title="wikilink">鄧祖德</a>（Joe Tang）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>「太極樂隊」前經理人，結他手，<a href="../Page/低音結他.md" title="wikilink">低音結他手</a>，2004年重組時加入。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/霍兆強.md" title="wikilink">霍兆強</a>（Alan Fok）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>前「民間傳奇樂隊」成員，鼓手，2004年重組時加入。</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 其他常任樂師

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>藍戰士常任樂師列表 |- style="color:#aaaaa ;" |</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>生卒日期</p></th>
<th><p>出生地</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/唐納德·阿什利.md" title="wikilink">唐納德·阿什利</a>（Donald Ashley）</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td></td>
<td><p>「亞洲鼓王」，Chyna創隊成員。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/吳士明.md" title="wikilink">吳士明</a>（Peter Ng）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>第二代Chyna成員，不少歌手指定的御用結他手。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/袁卓凡.md" title="wikilink">袁卓凡</a>（Richard Yuen）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>第二代Chyna成員，<a href="../Page/譚詠麟.md" title="wikilink">譚詠麟</a>、<a href="../Page/张学友.md" title="wikilink">張學友指定的音樂總監</a>。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳偉強（鼓手）.md" title="wikilink">陳偉強</a>（Chan Wai Keung）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>阿偉，個別藍戰士歌曲的鼓手，80年代眾一線音樂人指定樂手。[2]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Jim T. Knettle</p></td>
<td><p>1954—[3]</p></td>
<td></td>
<td><p>第二代Chyna成員，<a href="../Page/譚詠麟.md" title="wikilink">譚詠麟指定的結他手</a>。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Stephen Andrew Hogg[4]</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>第二代Chyna成員，低音結他手。</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 發展歷程

成員前為**Chyna**樂隊成員，1980年代中Chyna解散後，各成員專注幕後音樂工作，黃良昇、蘇德華、[單立文在當時本地樂壇享譽為頂級樂師](../Page/單立文.md "wikilink")，[Donald
Ashley更於](../Page/Donald_Ashley.md "wikilink")1987年獲得「亞洲鼓王」美譽。蘇德華自1985年於[徐小鳳演唱會任結他手後](../Page/徐小鳳.md "wikilink")，至80年代末期，[華星旗下的](../Page/華星唱片.md "wikilink")[梅艷芳](../Page/梅艷芳.md "wikilink")、[張國榮](../Page/張國榮.md "wikilink")、[呂方](../Page/呂方.md "wikilink")，[華納的](../Page/香港華納唱片.md "wikilink")[林子祥](../Page/林子祥.md "wikilink")、[葉蒨文](../Page/葉蒨文.md "wikilink")、[王傑](../Page/王傑_\(歌手\).md "wikilink")，[寶麗金的](../Page/寶麗金.md "wikilink")[譚詠麟](../Page/譚詠麟.md "wikilink")、[張學友](../Page/张学友.md "wikilink")、[陳慧嫻](../Page/陳慧嫻.md "wikilink")、[關淑怡指定蘇德華為其御用結他手](../Page/關淑怡.md "wikilink")。黃良昇主要於演唱會當樂手。單立文除了音樂事業外，也因外貌英俊而獲電視台及電影公司垂青。

1987年，三位前Chyna成員黃良昇、蘇德華、單立文因參加「1987亞太流行曲創作大賽 ABU Popular Song
Contest」而組成樂隊**Blue
Jeans**，結果樂隊憑參賽歌曲《豈有此理》於香港決賽奪得冠軍，其後代表香港參加於[吉隆坡舉行的](../Page/吉隆坡.md "wikilink")「1987亞太流行曲創作大賽」總決賽。同年，Blue
Jeans簽約 CBS Sony[唱片公司加入樂壇](../Page/唱片公司.md "wikilink")。\[5\]

1988年初，僅推出一張EP「Blue Jeans」的Blue
Jeans，於[香港電台主辦的](../Page/香港電台.md "wikilink")「[第十屆十大中文金曲](../Page/第十屆十大中文金曲得獎名單.md "wikilink")」獲得「最有前途新人獎」銅獎，《豈有此理》一曲更榮獲「最佳中文（流行）歌曲獎」。\[6\]

樂隊組隊初期只有英文名「Blue Jeans」，直至1988年5月樂隊推出首張大碟，才開始使用中文名稱「藍戰士」。

藍戰士除了以樂隊名義推出專輯外，也與其他歌手與樂隊合作。例如與[林憶蓮合唱](../Page/林憶蓮.md "wikilink")；與[太極](../Page/太極樂隊.md "wikilink")、[Beyond](../Page/Beyond.md "wikilink")、[達明一派](../Page/達明一派.md "wikilink")、[Raidas等樂隊合唱](../Page/Raidas.md "wikilink")《勁Band
Super
Jam》一曲。成員還參與[電影拍攝](../Page/電影.md "wikilink")、[電影](../Page/電影.md "wikilink")[配樂等工作](../Page/配樂.md "wikilink")。

1989年，Blue
Jeans為[許冠傑十萬人大合唱演唱會擔任嘉賓](../Page/許冠傑.md "wikilink")，和許冠傑合唱了《豈有此理》以及《我未驚過》。三人亦共同擔任王傑演唱會的音樂總監。

1990年4月樂隊推出同名大碟《Blue
Jeans》後，三位成員便分道揚鑣，[徐小鳳的](../Page/徐小鳳.md "wikilink")《情人夢裡追》（《一幅畫》的廣東話版）是Blue
Jeans解散前最後一次全體參與演奏的歌曲。樂隊解散後黃良昇起初還有參與現場鍵盤手及編曲的幕後工作，後來轉職[保險業](../Page/保險.md "wikilink")。蘇德華、單立文則重操故業擔任幕後音樂工作，單立文後來更大量接拍電視和電影。

2004年樂隊重組，單立文因另有工作未能參與，由[太極樂隊前經理人](../Page/太極樂隊.md "wikilink")[鄧祖德取代其位置](../Page/鄧祖德.md "wikilink")，並加入前民間傳奇成員[霍兆強任鼓手](../Page/霍兆強.md "wikilink")，同年9月推出專輯《放眼》,
但受歡迎程度已不及當年。

## 成名曲《豈有此理》

Blue Jeans憑《豈有此理》贏得「1987亞太流行曲創作大賽」香港決賽冠軍。

這歌由黃良昇作曲、「某人」作詞。「某人」其實是演員兼歌手[劉美君當時的丈夫導演](../Page/劉美君.md "wikilink")[黃泰來](../Page/黃泰來.md "wikilink")（Taylor
Wong），劉美君1987年的《自甘墮落》，填詞亦是「某人」。《豈有此理》為香港搖滾帶來另一種風格，歌名《豈有此理》很憤怒，曲風配合樂隊成員浮誇的造型，是重型的搖滾，歌詞卻不是憤怒，反而完全收火，表達做人要化的道理，帶點幽默，玩味十足。

《豈有此理》亦是Blue
Jeans的代表作，可謂成了經典，廿多年後（2008年），電訊公司[香港寬頻的](../Page/香港寬頻.md "wikilink")[電視廣告](../Page/電視廣告.md "wikilink")《喜有此禮》中，有模仿Blue
Jeans《豈有此理》的演出。\[7\]

## 唱片專輯

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: left;"><p>#</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>專輯名稱</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>類型</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>發行公司</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>發行日期</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>曲目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>1</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>Blue Jeans</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>EP</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/索尼音樂娛樂香港.md" title="wikilink">新力唱片</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1987年12月</p></td>
<td style="text-align: left;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><p>2</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>藍戰士</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/索尼音樂娛樂香港.md" title="wikilink">新力唱片</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1988年5月</p></td>
<td style="text-align: left;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>3</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>永遠是你好友</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/索尼音樂娛樂香港.md" title="wikilink">新力唱片</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1989年2月</p></td>
<td style="text-align: left;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><p>4</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>Blue Jeans - 白金珍藏版</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>新曲+精選</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/索尼音樂娛樂香港.md" title="wikilink">新力唱片</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1990年4月</p></td>
<td style="text-align: left;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>5</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>放眼</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/環星娛樂.md" title="wikilink">環星娛樂</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>2004年9月</p></td>
<td style="text-align: left;"></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 派台歌曲紀錄

數字表示上榜最高位置

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>唱片</p></th>
<th><p>歌曲</p></th>
<th><p>903</p></th>
<th><p>RTHK</p></th>
<th><p>997</p></th>
<th><p>TVB</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>1987年</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Blue Jeans (EP)</p></td>
<td><p>豈有此理</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>3</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Blue Jeans</p></td>
<td><p>午夜情人Dream Girl</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>1988年</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>香港電台六十週年紀念（雜錦碟）</p></td>
<td><p>勁Band Super Jam</p></td>
<td><p>/</p></td>
<td><p>/</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>與<a href="../Page/太極樂隊.md" title="wikilink">太極樂隊</a>、<a href="../Page/Beyond.md" title="wikilink">Beyond</a>、<a href="../Page/Fundamental.md" title="wikilink">Fundamental</a>、<a href="../Page/Cocos_(樂隊).md" title="wikilink">Cocos</a>, <a href="../Page/Raidas.md" title="wikilink">Raidas</a>、<a href="../Page/達明一派.md" title="wikilink">達明一派合唱</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>藍戰士 (專輯)</p></td>
<td><p>囉囉攣</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>藍戰士</p></td>
<td><p>人生酒庫</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>/</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>7</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>藍戰士</p></td>
<td><p>藍戰士</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>/</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>OT：<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Marmalade_(band)">Marmalade</a> ~ <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Reflections_of_My_Life">Reflections Of My Life</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>藍戰士</p></td>
<td><p>浪漫的年頭</p></td>
<td><p>23</p></td>
<td><p>/</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/Ready_(林憶蓮專輯).md" title="wikilink">Ready (林憶蓮專輯)</a></p></td>
<td><p>下雨天</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>/</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>與<a href="../Page/林憶蓮.md" title="wikilink">林憶蓮合唱</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>永遠是你好友</p></td>
<td><p>奇遇</p></td>
<td><p>19</p></td>
<td><p>/</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>1989年</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>永遠是你好友</p></td>
<td><p>人到無求</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>/</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>10</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>永遠是你好友</p></td>
<td><p>下雨天</p></td>
<td><p>27</p></td>
<td><p>/</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>志美幻彩精選'89</p></td>
<td><p>伴你一億里</p></td>
<td><p>19</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>與<a href="../Page/林志美.md" title="wikilink">林志美合唱</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Blue Jeans - 白金珍藏版</p></td>
<td><p>靈犀一點</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>OT：<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Delfonics">The Delfonics</a> ~ <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/La-La_(Means_I_Love_You)">La-La (Means I Love You)</a><br />
同曲曲目：<a href="../Page/草蜢_(組合).md" title="wikilink">草蜢</a> ~ La La Means I Love You</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>1990年</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Blue Jeans - 白金珍藏版</p></td>
<td><p>也許明天再遇上</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>各台冠軍歌總數</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>903</p></td>
<td><p>RTHK</p></td>
<td><p>997</p></td>
<td><p>TVB</p></td>
<td><p>備註</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>三台冠軍歌總數：1</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 電影

### 演員

  - 金裝大酒店（1988年）\[8\]
  - 夢過界（1988年）\[9\]
  - 夜瘋狂（1989年）\[10\]
  - 急凍奇俠（1989年）\[11\]

### 配樂

  - 再起風雲（1989年）\[12\]

## 參考文獻

[Category:香港男子演唱團體](../Category/香港男子演唱團體.md "wikilink")
[Category:已解散的男子演唱團體](../Category/已解散的男子演唱團體.md "wikilink")
[Category:香港搖滾樂團](../Category/香港搖滾樂團.md "wikilink")

1.
2.  Blue Jeans歌曲《午夜情人Dream Girl》、《人生酒庫》的爵士鼓由陳偉強負責。
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.